 .. _mining:

Mining
################

Introduction
****************

คำว่า การขุด เกิดจากการเปรียบเทียบระหว่างทองคำกับสกุลเงินดิจิตอล ทองคำและสกุลเงินดิจิตอลนั้นมีความหายากและมีมูลค่าเหมือนกัน 
สิ่งที่ทำให้มูลค่าของทองคำนั้นมีมูลค่าขึ้นมาก็คือความหายาก ต้องหาจากการขุดเท่านั้น ซึ่ง Ethereum ก็มีแนวคิดแบบนั้นเช่นกัน แต่ 
Ethereum มีแนวคิดเพิ่มขึ้นมาคือ เพื่อเพิ่มความปลอดภัยในเครือข่าย โดยการสร้าง Block ตรวจสอบ Block การกระจาย Block และการประกาศ Block ใน Blockchain

ดังนั้น Mining ใน Ethereum = ความปลอดภัยในเครือข่าย = ตรวจสอบการคำนวณ

Mining คืออะไร
*********************

Ethereum มีความปลอดภัยโดยใช้รูปแบบ incentive-driven model และมีระบบ Consensus ขึ้นอยู่กับบล็อคที่มี total difficulty สูงสุด 
ในบรรดาทุก Block จะมีความถูกต้องถ้าถูกเข้าสู่ Proof of Work (PoW) ซึ่งเกี่ยวข้องกับค่า difficulty

Proof of Work มีการใช้อัลกอริทึมที่เรียกว่า `Ethash`_ และการค้นหาค่า nonce ส่งไปให้อัลกอริทึมเพื่อหาผลลัพธ์ที่อยู่ภายใต้ difficulty ซึ่งประเด็นของอัลกอริทึม 
Proof of Work คือการหาค่า nonce ไม่สามารถคำนวณค่าออกมาได้ ต้องสุ่มหาค่าไปเรื่อยๆจนกว่าจะเจอค่าที่ถูกต้อง ทั้งนี้ทำให้ประสิทธิภาพของเครื่องมีผลต่อการทำงาน
ของอัลกอริทึม Proof of Work

ด้วย Protocal ของ Proof of Work จะมีค่าเฉลี่ยการเกิด Block ใหม่ ทุกๆ 10-15 วินาที หรือพูดได้อีกอย่างคือในเครือข่าย Blockchain จะมีการเกิด Block 
ทุกๆ 10-15 วินาที ทั้งนี้เพื่อให้มี synchronisation กับ state ยืนยันว่าไม่มีการเกิด fork(หรือ double spend) และป้องกันการถูกแก้ไขข้อมูลจากผู้ประสงค์ร้าย 
เว้นแต่ว่าผู้ประสงค์ร้ายมีอำนาจการ mining มากกว่าครึ่งของเครือข่าย(หรือ 51% attack)

ทั้งนี้ ทุกๆ Node ที่เข้าร่วมในเครือข่ายด้วยกันสามารถเป็น Miner ได้และผลตอบแทนคือ Ether ซึ่งโอกาสก็จะขึ้นอยู่ประสิทธิภาพการขุด หรือ hashrate 

Ethash PoW คือ memory-hard จะกีดกันการใช้อุปกรณ์พิเศษ เช่น ASIC เป็นต้น 
Memory hardness ยังต้องการปรับปรุง resource โดยจะขึ้นอยู่กับ nonce และ block header ซึ่ง resource เรียกว่า Directed Acyclic Graph(DAG) 

Directed Acyclic Graph(DAG)
**********************************

Directed Acyclic Graph(DAG) คือส่วนหนึ่งของการคำนวณ Proof of Work ของ Ethash ซึ่งในทางคณิตศาสตร์ DAG 
คือ direct graph ที่ไม่มี direct cycle โดยมันจะประกอบด้วยจุดและเส้นโดยแต่ละเส้นจะมีที่มาจากจุดก่อนหน้า 
ซึ่งมันจะไม่มีทางที่เส้นนั้นจะวนกลับไปสู่จุดเดิม สำหรับ Ethash นั้น DAG จะถูกเก็บในรูปของอาเรย์ uint32s 
ที่มีมิติ n × 16 โดย n เป็นตัวเลขโดยเริ่มจาก 16777186 และจะเพิ่มขึ้นเรื่อยๆในแต่ละ row โดย DAG 
จะถูกเก็บอยู่ในรูปของไฟล์ ที่เข้ารหัสโดย little-endian

เนื่องจากไฟล์ DAG นั้นจะเป็นไฟล์ที่ miner ทุกคนจะต้อง Process ซึ่งไฟล์นี้จะถูกประมวลผลโดย GPU Memory 
ซึ่งในตอนเริ่มต้นไฟล์ DAG มีขนาดเพียง 1 GB เท่านั้นแต่มันจะเพิ่มขึ้นเรื่อยๆโดยทุกๆ 30,000 Block หรือประมาณ 100 ชั่วโมง 
ไฟล์ DAG จะมีขนาดที่ใหญ่ขึ้นโดยมันจะเพิ่มขึ้นประมาณ 0.73 เท่าต่อปี

.. _Ethash: https://github.com/ethereum/wiki/wiki/Ethash
